%%=============================================================================
% File Name: chapter4.tex
% Creation Date: 15:30:43 15-05-2012 ICT
% Last Modified: Mon May 21, 13:31:07 ICT 2012
% Created by: xuansamdinh
% Email: xuansamdinh.n2i@gmail.com
% Description:
%%=============================================================================
\chapter{Xây dựng chức năng} % (fold)
\label{cha:devbasicfeatures}
Chương này của tài liệu sẽ trình bày vào cụ thể, chi tiết các bước quá trình
xây dựng những chức năng cơ bản của chương trình, sử Anonymous API.

Tiêu đề của mỗi mục được đặt theo như hàm được sử dụng, theo trang Imgur
API.

\section{/upload} % (fold)
\label{sec:anonyupload}
\begin{center}
    \textbf{UPLOAD ẢNH NẶC DANH}
\end{center}

\subsection{API} % (fold)
\label{sub:anonyuploadapi}
\subsubsection*{Endpoint:}
\label{ssub:uploadendpoint}
 \textbf{URL:} \url{http://api.imgur.com/2/upload}

\textbf{Các phương thức:} Bảng \nameref{tab:uploadmethod} % (fold)
\label{par:uploadmethod}

% paragraph Các phương thức: (end)
\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{@{} c | l @{}}
        \toprule
        \textbf{Phương thức} & \textbf{Mục đích} \\
        \midrule
        \textbf{POST} & Tải một ảnh hoặc \gls{url} \\
        \midrule
        \textbf{GET} & Tải một ảnh \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{/upload: Các phương thức sử dụng}
    \label{tab:uploadmethod}
\end{table}

\textbf{Các thông số:} Bảng \nameref{tab:uploadparameter} % (fold)
\label{par:uploadparameter}

% paragraph Các thông số: (end)

\begin{table}[htbp]
    \centering
    \begin{tabular}{@{}l | l | l | m{4cm}@{}}
        \toprule
        \textbf{Thông số} & \textbf{Bắt buộc} & \textbf{Phương thức} &
        \textbf{Ý nghĩa} \\
        \midrule
        \emph{key} & Bắt buộc & GET/POST & API key \\
        \emph{image} & Bắt buộc & POST & Image \\
        \midrule
        \emph{type} & Tùy chọn & POST & Image type \\
        \emph{name} & Tùy chọn & GET/POST & \\
        \emph{title} & Tùy chọn & GET/POST & \\
        \emph{caption} & Tùy chọn & GET/POST & \\
        \bottomrule
    \end{tabular}
    \caption{/upload: Các thông số}
    \label{tab:uploadparameter}
\end{table}
\subsubsection*{Kết quả trả về:} Kết quả trả về sau khi thực hiện yêu cầu sẽ
tương tự như ở ví dụ \nameref{lst:uploadresponse} tại \nameref{cha:appda}

\subsection{Xây dựng chức năng} % (fold)
\label{sub:uploadbuildfeature}
Mục này của tài liệu sẽ đi vào chi tiết từng bước quá trình xây dựng một chức
năng cho chương trình, đó là chức năng tải ảnh lên một cách nặc danh.
\subsubsection*{Import các thư viện:} % (fold)
Điều đầu tiên là \emph{import} các thư viện cần sử dụng:
\begin{listing}[!htbp]
    \begin{minted}[frame=lines,fontsize=\footnotesize]{python}
import cStringIO
import pycurl

from xml.etree import cElementTree as ET
    \end{minted}
\caption{\emph{import} các thư viện}
    \label{lst:uploadimport}
\end{listing}
\subsubsection*{Gửi yêu cầu và nhận thông tin trả về:}
Dữ liệu được gửi lên là hình ảnh mà chúng ta cần gửi.
\texttt{filename} là một biến chuỗi ký tự, chứa tên file ảnh chúng ta cần
upload. Trong trường hợp này, file ảnh cần tồn tại ngay tại thư mục chương
trình chạy.
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	# Image file to upload
	filename = "omgvoz.jpg"
    \end{minted}
    \caption{/upload: \texttt{filename} là ảnh cần upload}
\end{listing}

\textbf{KEY:} API Key được cấp bởi Imgur. Sử dụng một biến để lưu trữ thông số
\emph{key} có API đã được cấp:
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	# API Key
	key = ("key", "c38ab9585c6cc0a837140c2fdb435a2c")
    \end{minted}
    \caption{/upload: \texttt{key} là một \emph{tuple} chứa API \texttt{key}}
    \label{lst:uploadapikey}
\end{listing}

Tạo một đối tượng từ module cStringIO để lưu giữ thông tin trả về.
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	buf = cStringIO.StringIO()
    \end{minted}
    \caption{/upload: \texttt{buf} instance \textbf{StringIO}}
    \label{lst:uploadbuf}
\end{listing}

\texttt{url} là một biến chuỗi ký tự, chứa \nameref{ssub:uploadendpoint}.
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	url = "http://api.imgur.com/2/upload.xml"
    \end{minted}
\caption{/upload: \texttt{url} là Endpoint}
\end{listing}

Tạo một đối tượng là kế thừa của lớp \verb|pycurl.Curl()| để thực hiện việc
gửi các yêu cầu \gls{http} và nhận thông tin trả về: \nameref{lst:uploadcurl}
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	up = pycurl.Curl()
    \end{minted}
    \caption{/upload: \texttt{up} là một đối tượng pycurl.Curl()}
    \label{lst:uploadcurl}
\end{listing}

Như vậy là đã có đủ các thông số như yêu cầu của API. \texttt{paras} là một
\emph{list} chứa tất cả các thông số khi gửi yêu cầu:
\nameref{lst:uploadparas}.
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	paras = [
	    key,
	    ("image", (up.FORM_FILE, filename))]
    \end{minted}
    \caption{/upload: \texttt{paras}}
    \label{lst:uploadparas}
\end{listing}

\texttt{paras} chỉ chứa các thông số bắt buộc theo như bảng
\nameref{tab:uploadparameter}.

Sử dụng phương thức \textbf{POST} để gửi thông tin đến
\nameref{ssub:uploadendpoint}. Chỉ định \gls{url} đích đến và các thông số cho
\textbf{POST}:
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	# Set the destination url
	up.setopt(up.URL, url)

	up.setopt(up.HTTPPOST, paras)
    \end{minted}
    \caption{/upload: Chỉ định đích đến và các thông số}
    \label{lst:uploadsetparas}
\end{listing}

Thực hiện việc gửi yêu cầu, nhận thông tin trả về, và \emph{ghi} vào biến
\texttt{buf}: đã khai báo ở đây [\ref{lst:uploadbuf}]

\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	# Verbose mode
	up.setopt(up.VERBOSE, True)

	# Write response to buf
	up.setopt(up.WRITEFUNCTION, buf.write)

	# Perform action then close object
	up.perform()
	up.close()
    \end{minted}
    \caption{/upload: Gửi và nhận thông tin}
    \label{lst:uploadperform}
\end{listing}

\subsubsection*{Xử lý thông tin trả về:}
\label{subs:uploadgetinfo}
Thông tin trả về là định dạng tài liệu \gls{xml}. Vì vậy cần phân tích cú pháp
(\textbf{Parse}) thông tin trả về để nhận được dữ liệu có ý nghĩa.

Sử dụng module ElementTree để phân tích cú pháp thông tin trả về dạng \gls{xml}

Biến \texttt{buf} chứa thông tin trả về, dùng phương thức
\verb|getvalues()| của \texttt{buf} để lấy dữ liệu mà \texttt{buf} đang lưu
giữ. Và \emph{parse} thông tin đó.

Phương thức \verb|getvalue()| của lớp \verb|cString.StringIO()| sẽ trả về một
chuỗi ký tự \emph{Unicode}. Vì vậy, chương trình sử dụng phương thức
\verb|fromstring(text)| của lớp\\ \verb|ElementTree| và trả về một đối tượng
mới
thuộc lớp \verb|ElementTree.Element()|, nhằm sử dụng để phân tích cú pháp, và
lọc thông tin.
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	# Parse data from buf
	data = ET.fromstring(buf.getvalue())
	buf.close()
    \end{minted}
    \caption{/upload: Parse thông tin trả về}
    \label{lst:uploadparseresponse}
\end{listing}

\texttt{data} là một đối tượng của lớp \verb|ElementTree.Element()| và có cấu
trúc tương tự như \nameref{lst:uploadresponse}

Ta thấy rằng, \texttt{data} có phần tử \emph{root} là tên của hàm đã thực hiện
yêu cầu, ở đây là \texttt{upload}. Và có 2 phần tử con, bao gồm các thông tin
thuộc tính và các \gls{url} liên quan đến hình ảnh vừa được tải lên.

Các thông tin chính là \emph{text} của các phần tử.

Cần sử dụng 2 từ điển để lưu trữ những thông tin tương ứng đã kể trên. Một từ
điển để lưu trữ thuộc tính của ảnh, từ điển còn lại lưu trữ các \gls{url}.
\begin{minted}[frame=lines,gobble=4,fontsize=\footnotesize]{python}
    imginfo = {}
    links = {}
\end{minted}

Sử dụng phương thức \verb|Element.Elment.find(match)| để tìm tất cả các phần
tử con lần lượt ở 2 phần tử \texttt(image) và \texttt(links). Trích thông
tin và lưu trữ tương ứng vào 2 từ điển đã khai báo. Ở đó, mỗi \emph{key} của
từ điển là Element \emph{tag}, và \emph{value} tương ứng là Element
\emph{text}: \nameref{lst:uploadgetinfo}

\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=8,fontsize=\footnotesize]{python}
	for value in data.findall("image/"):
            imginfo[value.tag] = value.text
        for value in data.findall("links/"):
            links[value.tag] = value.text
    \end{minted}
    \caption{/upload: Lấy thông tin của ảnh}
    \label{lst:uploadgetinfo}
\end{listing}

Trên thực tế, chúng ta xây dựng hàm \verb|getinfo()| nhận tham số đầu
vào là một đối tượng thuộc lớp Element, hay chuỗi ký tự chứa dữ liệu
\gls{xml} hoặc là mội đối tượng chứa nội dung là dữ liệu \gls{xml}. Và trả về 2
từ điển chứa các thông tin cần lấy, \texttt{imginfo} và \texttt{links}.

Như vậy là mục này của tài liệu đã đi vào chi tiết quá trình xây dựng
chức năng tải ảnh lên một cách nặc danh.

% subsection Xây dựng chức năng (end)
\section{/image/:HASH}
\label{sec:anonyimage}
\begin{center}
    \textbf{XEM THÔNG TIN CỦA ẢNH}
\end{center}
\subsection{API} % (fold)
\label{ssub:imageinfo}
Trả về tất cả thông tin của ảnh. Và có endpoint là:\\
\textbf{URL:} \url{http://api.imgur.com/2/image/:HASH}.

\texttt{HASH} là mã hash (\emph{băm}) của ảnh đã thấy trong thông tin trả về
sau khi tải lên.

Ví dụ: \url{http://api.imgur.com/2/image/cBxw0.xml}

\textbf{Phương thức sử dụng:} \textbf{GET}

\textbf{Kết quả trả về:} Tương tự như kết quả sau khi tải ảnh lên. Xem
\nameref{lst:uploadresponse}

\subsection{Xây dựng chức năng}
\subsubsection*{Thực hiện gửi yêu cầu và nhận thông tin}
Giả sử chúng ta đã \emph{import} các thư viện cũng như khai báo các đối tượng
cần thiết, như ở các mục:
\nameref{lst:uploadimport}, \nameref{lst:uploadbuf}, và \nameref{lst:uploadcurl}.

Đồng thời, thao tác này chỉ sử dụng phương thức \textbf{GET} và không nhận
thông số nào, có nghĩa là chúng ta sẽ không cần các thông số như
\nameref{lst:uploadapikey},\ldots

Đầu tiên, chúng ta cần khai báo \emph{endpoint}, và mã hash của ảnh. Từ đó, tạo
nên \gls{url} của ảnh cần xem thông tin.
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=4,fontsize=\footnotesize]{python}
    IMAGE_URL = "http://api.imgur.com/2/image/"
    ihash = "cBxw0"
    image_url = (IMAGE_URL + "%s.xml") % ihash
    \end{minted}
    \caption{/image: Chỉ định ảnh cần xem thông tin}
    \label{lst:imageurl}
\end{listing}

Thực ra nếu chúng ta muốn dữ liệu trả về là \gls{xml} thì không nhất thiết phải
chỉ định \emph{xml} ở \gls{url} của ảnh. Vì Imgur, mặc định sẽ sử dụng
\gls{xml} là định dạng của thông tin trả vể.

Tiếp theo, để gửi yêu cầu với phương thức \textbf{GET} và lấy thông tin trả về:
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=4,fontsize=\footnotesize]{python}
    up.setopt(up.URL, image_url)
    up.setopt(up.WRITEFUNCTION, buf.write)
    up.setopt(up.VERBOSE, True)
    up.perform()
    \end{minted}
    \caption{/image: Thực hiện việc gửi yêu cầu và nhận kết quả}
    \label{lst:imageperform}
\end{listing}

Ở ví dụ \ref{lst:imageperform}, chúng ta sử dụng một số tùy chọn của
\textbf{libcurl} như:
\begin{newdescription}
    \item[\textbf{WRITEFUNCTION}:] Cho biết rằng chúng ta yêu cầu ghi kết quả
        trả về vào một đối tượng khác. Ở đây là biến đối tượng \texttt{buf}.
    \item[\textbf{VERBOSE}:] In ra luồng xuất chuẩn những gì đang xảy ra trong
        suốt qúa trình thực hiện yêu cầu.
\end{newdescription}

\subsubsection*{Xử lý thông tin trả về:} % (fold)

Vì kết quả trả về hoàn toàn tương tự kết quả trả về của thao tác
\nameref{sec:anonyupload} nên việc trích lấy thông tin cũng có thể tiến hành
tương tự như ở ví dụ \nameref{subs:uploadgetinfo} của thao tác
\nameref{sec:anonyupload}, xem lại ví dụ \nameref{lst:uploadgetinfo}


\section{/album/:ID} % (fold)
\label{sec:anonyalbum}
\begin{center}
    \textbf{XEM THÔNG TIN CỦA ALBUM}
\end{center}
\subsection{API} % (fold)
\label{sub:anonyalbumapi}
Trả về thông tin của album, list kê những ảnh có trong album. Có
\emph{endpoint}:\\ \textbf{URL:} \url{http://api.imgur.com/2/album/:ID}

Trong đó, \textbf{ID} là ID của album, ví dụ: ID = `WMDcW'. Và \gls{url} thông
tin của album có thể là: \url{http://api.imgur.com/2/album/WMDcW}

\textbf{Phương thức sử dụng:} \textbf{GET}

\textbf{Kết quả trả về:} có phần tử \emph{root} là tên thao tác. Có chứa các
phần tử con khác thể hiện thông tin album. Đồng thời, nếu album có ảnh thì sẽ
có các phần tử con chính là thông tin của ảnh, có cấu trúc tương tự như
\nameref{lst:uploadresponse}. Xem thêm ở \nameref{lst:albumresponse}

\subsection{Xây dựng chức năng}
Tương tự như 2 mục trước, đặc biệt là mục \nameref{sec:anonyimage}. Giả sử
chúng ta đã khai báo các thư viện và các đối tượng cần sử dụng.

Đến đây chúng ta chỉ cần thay thế các đường dẫn khác đã dùng bằng đường dẫn đến
album cần xem thông tin. Ví dụ:
\begin{listing}[htbp]
    \centering
    \begin{minted}[frame=lines,gobble=4,fontsize=\footnotesize]{python}
    ALBUM_URL = "http://api.imgur.com/2/album/"
    albumid = "WMDcW"
    album_url = (ALBUM_URL + albumid)

    up.setopt(up.URL, album_url)
    up.setopt(up.WRITEFUNCTION, buf.write)
    up.setopt(up.VERBOSE, True)
    up.perform()
    \end{minted}
    \caption{/album: Thực hiện yêu cầu lấy thông tin}
    \label{lst:albumsetinfo}
\end{listing}
% subsection Uploading (end)
% section Authentication Uploading (end)
% chapter Những chức năng cơ bản (end)
